\documentclass[../ingenierie_de_concepts.tex]{subfiles}

\vspace*{\fill}
\appendix

\section{Annexe : Détails des cas d’utilisation selon le format étendu du processus unifié}
\label{sec:annexe1}
\vspace*{\fill}
\newpage
 
\noindent \textbf{SOPH-UCS-001. S’authentifier} \\

\noindent \textbf{Portée:} Application \\

\noindent \textbf{Niveau:} Objectif utilisateur \\

\noindent \textbf{Acteurs principaux:} Professeur-chercheur, producteur
hydroélectrique, administrateur système \\

\noindent \textbf{Parties prenantes et intérêts:} Professeur-chercheur,
producteur hydroélectrique, administrateur: veulent s’authentifier afin
d’accéder au système \\

\noindent \textbf{Précondition:} 
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur saisit l’URL appropriée dans son navigateur web et
	accède à la page de connexion.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Critère de succès:}
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur est connecté au système et accède à l’écran principal
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Scénario de base:}
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur ouvre son navigateur et saisit l’URL permettant
	d’accéder à la page de connexion.
	\item Le système affiche la page de connexion avec une boîte de dialogue
	permettant à l’utilisateur de saisir un identifiant et un mot de passe.
	\item L’utilisateur entre son identifiant et son mot de passe.
	\item L’utilisateur clique sur le bouton de connexion.
	\item Le système confirme l’existence de l’identifiant et la correspondance
	du mot de passe.
	\item Le système accepte la connexion.
	\item L’utilisateur est redirigé vers la page principale de l’application
	contenant les fonctionnalités associées à son niveau de privilège.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Extension:}
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
  \item Le système  détecte une combinaison identifiant/mot de passe invalide
  \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item Le système affiche un message d’erreur et invite l’utilisateur à
    essayer de nouveau. \\
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\noindent \textbf{SOPH-UCS-002. Charger les paramètres du modèle à partir d’un
fichier texte} \\

\noindent \textbf{Portée:} Application \\

\noindent \textbf{Niveau:} Objectif utilisateur \\

\noindent \textbf{Acteurs principaux:} Professeur-chercheur, producteur
hydroélectrique \\

\noindent \textbf{Parties prenantes et intérêts:} Professeur-chercheur,
producteur hydroélectrique: veulent charger les paramètres du modèle
d’optimisation à partir d’un fichier text incluant les coefficients de la
fonction objectif, de même que les contraintes, les bornes et les données
relatives aux apports naturels pour chaque centrale et pour chaque période. \\

\noindent \textbf{Précondition:} 
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur doit être authentifié et connecté au système.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Critère de succès:}
\begin{enumerate}
	\item Le système charge le fichier et affiche une boîte de dialogue
	indiquant à l’usager que l’opération a été effectuée correctement.
	\item Les icônes représentant les centrales décrites dans le fichier texte
	ainsi que la fonction objectif et l’arborescence des paramètres apparaissent
	correctement dans la section gauche de l’écran principal
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Scénario de base:}
\begin{enumerate}
	\item À partir de la page principale de l’application, l’utilisateur clique
	sur le bouton permettant de charger le fichier texte contenant les
	paramètres de la fonction objectif pour chaque centrale et pour chaque
	période
	\item L’explorateur de fichiers du système d’exploitation s’ouvre pour
	permettre à l’utilisateur de sélectionner le fichier approprié.
	\item Le système lit le fichier et extrait les paramètres.
	\item Le système vérifie que la structure du fichier est adéquate et que les
	paramètres sont cohérents.
	\item Le système affiche une boîte de dialogue confirmant le succès de
	l’opération.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Extension:}
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
  \item L’utilisateur charge un fichier invalide
  \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item Le système affiche une boîte de dialogue contenant un message d’erreur
    \item L’utilisateur clique sur le bouton “OK” et le système retourne à la
    page principale. \\
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\noindent \textbf{SOPH-UCS-003. Schématiser un système de production
hydroélectrique à l’aide des icônes générées par le système} \\

\noindent \textbf{Portée:} Application \\

\noindent \textbf{Niveau:} Objectif utilisateur \\

\noindent \textbf{Acteurs principaux:} Professeur-chercheur, producteur
hydroélectrique \\

\noindent \textbf{Parties prenantes et intérêts:} Professeur-chercheur,
producteur hydroélectrique: désirent schématiser leur réseau de production à
l’aide des symboles propres au domaine d’application. \\

\noindent \textbf{Précondition:} 
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur doit être authentifié et connecté au système.
	\item Un fichier de paramètres valide doit préalablement avoir été chargé.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Critère de succès:}
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur parvient à représenter adéquatement son réseau de production hydroélectrique à l’aide d’icônes et de connecteurs qu’il peut glisser-déposer dans le canevas de conception \textbf{ou}
	\item L’utilisateur parvient à charger un fichier de modélisation existant
	et le schéma correspondant s’affiche dans la zone canevas.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Scénario de base:}
\begin{enumerate}
	\item À partir de la page principale de l’application, l’utilisateur utilise
	le bouton gauche de la souris pour sélectionner l’icône correspondant au
	symbole de modélisation désiré (centrales).
	\item En maintenant le bouton enfoncé, l’utilisateur glisse et dépose
	l’icône choisie (en relâchant le bouton) à l’endroit voulu sur le canevas de
	conception.
	\item L’utilisateur répète l’opération 2 autant de fois que nécessaire.
	\item L’utilisateur glisse et dépose les icônes de connexion afin de relier
	les centrales entre elles.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Extension:}
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
  \item L’utilisateur désire charger un fichier de modélisation existant
  \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item L’utilisateur clique sur le bouton/icône “Charger un schéma existant”
    \item L’explorateur de fichier du système d’exploitation s’ouvre pour
    permettre à l’utilisateur de parcourir les répertoires et de sélectionner le
    fichier voulu.
    \item Le système décode le fichier, charge les paramètres en mémoire et
    affiche le schéma dans le canevas de conception.
    \item Le système affiche un message d’erreur si le fichier choisi est
    invalide et l’utilisateur est invité à essayer de nouveau. \\
  \end{enumerate}
\end{enumerate}


\noindent \textbf{SOPH-UCS-004. Résoudre le modèle d’optimisation} \\

\noindent \textbf{Portée:} Sous-système \\

\noindent \textbf{Niveau:} Sous-fonctionnalité \\

\noindent \textbf{Acteurs principaux:} Solveur d’optimisation,
professeur-chercheur, producteur hydroélectrique. \\

\noindent \textbf{Parties prenantes et intérêts:} Professeur-chercheur,
producteur hydroélectrique: veulent que le système calcule les solutions au
modèle d’optimisation fourni en entrée. \\

\noindent \textit{*Note:  nous assumons ici que le solveur d’optimisation, bien
qu’étant un acteur au sens du processus unifié, ne peut être considéré comme
partie prenante ayant des intérêts puisqu’il s’agit d’un composant logiciel.} \\

\noindent \textbf{Précondition:} 
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur doit être authentifié et connecté au système.
	\item Un fichier de paramètres valide doit préalablement avoir été chargé.
	\item Un schéma de production hydroélectrique valide et cohérent avec le
	fichier de paramètres doit figurer dans la zone canevas.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Critère de succès:}
\begin{enumerate}
	\item Un message indiquant  “Le calcul a été effectué avec succès” s’affiche
	au bas de la fenêtre principale.
	\item Les boutons permettant la consultation des résultats sont activés.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Scénario de base:}
\begin{enumerate}
	\item À partir de la page principale de l’application, l’utilisateur appuie
	sur le bouton “Run”
	\item Le système invoque le cas d’utilisation SOPH-UCS-004 - Générer le code
	du modèle d’optimisation à partir des intrants.
	\item Le système appelle le solveur d’optimisation approprié et lui fournit
	le code généré à l’étape précédente en entrée.
	\item Le solveur calcule les solutions et les renvoie au système.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Extension:}
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
  \item Le solveur ne peut résoudre le modèle à partir des entrées fournies
  \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item Un message d’erreur s’affiche au bas de la fenêtre principale,
    identifiant si possible la cause du problème. \\
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\noindent \textbf{SOPH-UCS-005. Visualiser les résultats} \\

\noindent \textbf{Portée:} Application \\

\noindent \textbf{Niveau:} Objectif utilisateur \\

\noindent \textbf{Acteurs principaux:} Professeur-chercheur, producteur
hydroélectrique \\

\noindent \textbf{Parties prenantes et intérêts:} Professeur-chercheur,
producteur hydroélectrique: désirent accéder aux résultats du calcul des
solutions au modèle d’optimisation et choisir un mode de présentation (tableau,
graphique, etc.). \\

\noindent \textit{*Note:  nous assumons ici que le solveur d’optimisation, bien
qu’étant un acteur au sens du processus unifié, ne peut être considéré comme
partie prenante ayant des intérêts puisqu’il s’agit d’un composant logiciel.} \\

\noindent \textbf{Précondition:} 
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur doit être authentifié et connecté au système.
	\item Un fichier de paramètres valide doit préalablement avoir été chargé.
	\item Un schéma de production hydroélectrique valide et cohérent avec le
	fichier de paramètres doit figurer dans la zone canevas.
	\item L’utilisateur doit avoir appuyé sur le bouton “Run” entraînant la
	résolution du modèle.
	\item La résolution doit avoir été effectuée avec succès et le système doit
	conséquemment avoir les résultats en mémoire.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Critère de succès:}
\begin{enumerate}
	\item Les résultats sont affichés dans le format correspondant au mode de
	visualisation choisi.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Scénario de base:}
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur clique sur le bouton correspondant au mode de
	visualisation souhaité.
	\item Une fenêtre secondaire s’ouvre et affiche les informations demandées
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Extension:}
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
  \item Le système est incapable de décoder les résultats pour les afficher
  \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item Un message d’erreur s’affiche au bas de la fenêtre principale,
    indiquant si possible la problématique à corriger.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\noindent \textbf{SOPH-UCS-006. Sauvegarder et/ou imprimer} \\

\noindent \textbf{Portée:} Application \\

\noindent \textbf{Niveau:} Objectif utilisateur \\

\noindent \textbf{Acteurs principaux:} Professeur-chercheur, producteur
hydroélectrique \\

\noindent \textbf{Parties prenantes et intérêts:} Professeur-chercheur,
producteur hydroélectrique: souhaitent sauvegarder et/ou imprimer le modèle et
ses paramètres, le schéma, le code et/ou les résultats. \\

\noindent \textit{*Note:  nous assumons ici que le solveur d’optimisation, bien
qu’étant un acteur au sens du processus unifié, ne peut être considéré comme
partie prenante ayant des intérêts puisqu’il s’agit d’un composant logiciel.} \\

\noindent \textbf{Précondition:} 
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur doit être authentifié et connecté au système.
	\item Un fichier de paramètres valide doit préalablement avoir été chargé.
	\item Un schéma de production hydroélectrique valide et cohérent avec le
	fichier de paramètres doit figurer dans la zone canevas.
	\item L’utilisateur doit avoir appuyé sur le bouton “Run” entraînant la
	résolution du modèle.
	\item La résolution doit avoir été effectuée avec succès et le système doit
	conséquemment avoir les résultats en mémoire.
	\item S’il y a lieu, un mode de représentation des résultats doit avoir été
	choisi et la fenêtre secondaire associée doit être affichée à l’écran.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Critère de succès:}
\begin{enumerate}
	\item Les données voulues sont soit sauvegardées dans un ou plusieurs
	fichier(s), soit imprimées.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Scénario de base:}
\begin{enumerate}
	\item Dans la fenêtre appropriée, l’utilisateur clique sur l’icône
	correspondant à la fonction de sauvegarde ou d’impression.
	\item Le système propose à l’utilisateur de sélectionner les données à
	sauvegarder et/ou imprimer.
	\item Le système d’exploitation est invoqué afin de gérer la sauvegarde
	(affichage de l’explorateur de fichiers) ou l’impression (affichage du menu
	d’impression).
	\item Une fois l’opération complétée, le système d’exploitation rend le
	contrôle à l’application. \\
\end{enumerate}

\noindent \textbf{SOPH-UCS-007. Administrer le système} \\

\noindent \textbf{Portée:} Application \\

\noindent \textbf{Niveau:} Objectif utilisateur \\

\noindent \textbf{Acteurs principaux:} Administrateur système \\

\noindent \textbf{Parties prenantes et intérêts:} 
\begin{enumerate}
	\item Administrateur système: doit voir à la gestion des comptes
	utilisateurs, s’assurer du bon fonctionnement de l’application et du
	serveur.
	\item Professeur-chercheur, producteur hydroélectrique: veulent avoir accès
	au système et que celui-ci soit fonctionnel, fiable et robuste en tout
	temps.
\end{enumerate}

\noindent \textit{*Note:  nous assumons ici que le solveur d’optimisation, bien
qu’étant un acteur au sens du processus unifié, ne peut être considéré comme
partie prenante ayant des intérêts puisqu’il s’agit d’un composant logiciel.} \\

\noindent \textbf{Précondition:} 
\begin{enumerate}
	\item L’administrateur doit avoir accès au serveur (en mode administrateur)
	et au code source du système.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Critère de succès:}
\begin{enumerate}
	\item Le système est fonctionnel, stable, robuste et accessible en tout
	temps pour les utilisateurs autorisés en fonction des privilèges qui leur
	sont accordés.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Scénario de base:} \\

On assume ici que la personne responsable s’acquitte de l’ensemble des tâches
incombant traditionnellement au rôle d’administrateur système.  Les lister
explicitement en détail aurait pour conséquence d’alourdir inutilement le texte
tout en présentant peu d’intérêt dans le cadre de ce document.
